# ММГ
> 2019.05.12 [🚀](../../index/index.md) [despace](index.md) → [Fuel](ps.md)  
> Nav.:  
> [FAQ](faq.md)［[SC+OE+SGM](sc.md)］ ~~ [CON](contact.md)·[Pers](person.md) ~~ [Ctrl](control.md) ~~ [Doc](doc.md) ~~ [Drawing](draw.md) ~~ [EF](ef.md) ~~ [Event](event.md) ~~ [FS](fs.md) ~~ [HF&E](hfe.md) ~~ [KT](kt.md) ~~ [N&B](nnb.md) ~~ [Project](project.md) ~~ [QM](qm.md) ~~ [R&D](rnd.md) ~~ [SI](si.md) ~~ [Test](test.md) ~~ [TRL](trl.md)

[TOC]

---

> <small>**Метилгидразин / Монометилгидразин (ММГ)** — русскоязычный термин. **Monomethylhydrazine (MMH)** — англоязычный эквивалент.</small>

**Метилгидразин** (монометилгидразин, ММГ, также — **гептил**) — химическое вещество, производное [гидразина](hydrazine.md), используется как один из компонентов высококипящего ракетного топлива, часто в паре с [азотным тетраоксидом (АТ)](nto_plus.md), а также в качестве монотоплива (однокомпонентного ракетного топлива), разлагающегося с выделением теплоты в присутствии катализатора.

|Наименование|N‑монометилгидразин|
|:--|:--|
|Хим. формула|CH₆N₂|
|Состояние|жидкое|
|Плотность|0.816 g/㎝³|
|T кипения|360 К, +87 ℃|
|[Токсичность](nfpa_704.md)|токсичен, требуется [нейтрализация](нейтрализация_крт.md)|

Монометилгидразин обладает высокой стабильностью и, из‑за большого давления насыщенных паров, высокой летучестью. Более пожароопасен по сравнению с гидразином и диметилгидразином.

Подобно гидразину склонен к каталитическим реакциям. Молекула является сильным нуклеофилом. При комнатной температуре способен замещать аммиак в амидах.

Менее токсичен по сравнению с [НДМГ](udmh.md), характер отравления и признаки отравления сходны.

**Применение:**

1. Монометилгидразин используется в качестве ракетного топлива, в частности, в двигателях межконтинентальной баллистической ракеты MX, системы орбитального маневрирования МТКК 「[Спейс шаттл](shuttle.md)」 и ряде других ракетных систем и межпланетных КА (「[Акацуки](akatsuki.md)」).
1. Самовоспламеняется при контакте с окислителями на основе азотной кислоты и тетраоксида азота, что упрощает конструкцию и обеспечивает легкий запуск и возможность многократного включения ракетных двигателей.
1. Компонент высококипящего (имеющего температуру кипения выше 0 ℃) ракетного топлива.



## Docs/Links (TRANSLATEME ALREADY)
|**Sections & pages**|
|:--|
|**`Топливо:`**<br> [Кавитация](cavitation.md) ~~ [Мятый газ](exhsteam.md) ~~ [Нейтрализация КРТ](нейтрализация_крт.md)|

1. Docs: …
1. <https://en.wikipedia.org/wiki/Monomethylhydrazine>


## The End

end of file
